美聯社與新華社結盟引憂慮 美國議員關注

美聯社與新華社雙方同意在新媒體、人工智慧運用與經濟訊息等領域擴大合作。（

（中央社記者江今葉華盛頓24日專電）擔憂美聯社與中國國家官方媒體新華社合作，可能影響美聯社報導獨立性。美國國會議員日前致函美聯社，要求公布備忘錄內容並做說明。

為擴大國際影響力，北京國營媒體擴大與西方媒體整合，但也引來政治干預新聞的憂慮。

華盛頓郵報（Washington Post）專欄作家羅奇（Josh Rogin）今天指出，中共嚴格操縱與控制訊息與思想，中國國家主席習近平主政下，中共擴大海外話語權，包括透過國有媒體的擴張，壓制對中國政權的批評，並形塑有利於中共的國際言論。

根據新華社報導，美聯社執行長普魯特（Gary Pruitt）11月底前往北京會晤新華社社長蔡明照，雙方同意兩家機構在新媒體、人工智慧運用（AI）與經濟訊息等領域擴大合作。這項合作引來美國國會關注。

由聯邦眾議員蓋拉格（Mike Gallagher）與薛曼（Brad Sherman）發起，聯邦參議員柯頓（Tom Cotton）、華納（Mark R. Warner）、盧比歐（Marco Rubio）在內共14名美國議員於19日共同連署的信函中，就表達對這項合作的關切。

信函指出，與美聯社的獨立新聞形成鮮明對比，新華社的核心使命是透過公共輿論形塑中共的合法性與行為。美國司法部今年才依據外國代理人登記法（Foreign Agents Registration Act）將新華社列為外國代理人。

信函要求美聯社公布與新華社的諒解備忘錄，揭示未來的合作計畫，並保證新華社不會干預美聯社報導，也不會獲得美聯社所擁有的任何敏感訊息。

報導引述美聯社發言人伊斯頓（Lauren Easton）的話指出，美聯社與新華社的協議是允許美聯社在中國境內營運，且不會影響美聯社獨立性，也不包括任何人工智慧訊息或其他技術分享。新華社無法獲得美聯社敏感訊息，也不能干預美聯社報導。（編輯：高照芬）1071225